\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{multicol}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=15.5cm,height=6.6cm,compat=1.8}
\usepackage{gnuplottex}
\usepackage{csvsimple}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{minted}
\include{pygments}
\usepackage[left=2cm, right=2cm, bottom=3cm]{geometry}
\frenchspacing
\usemintedstyle

% Stile del box \testo{}
\definecolor{light-gray}{gray}{0.95}   % Colore di sfondo
\setlength{\fboxsep}{0.3cm}            % Padding
\setlength{\fboxrule}{0.03cm}          % Spessore del bordo

\newcommand\source[2]{
	\inputminted[fontsize=\footnotesize,linenos=true,tabsize=4]{#1}{#2}
}
\newcommand\testo[1]{
	\noindent\fcolorbox{black}{light-gray}{\parbox{\dimexpr\textwidth-2\fboxsep-2\fboxrule\relax}{#1}}
}

\begin{document}

% Title page
\begin{titlepage}
\thispdfpagelabel{cover}
\begin{center}

\includegraphics[width=5cm]{logo.png}

\vspace{5 mm}

\textsc{\LARGE Università di Bologna}\\[1.5cm]
\textsc{\Large Corso di Algoritmi Numerici}\\[1.5cm]

% Title
\noindent\rule{\textwidth}{1.5pt}\\[0.4cm]

{ \huge \bfseries Relazione del programma di laboratorio ed
	implementazione dei relativi algoritmi}\\[0.1cm]
\noindent\rule{\textwidth}{1.5pt}\\[2.0cm]

% Authors
\emph{Autori, in ordine alfabetico:}\\[0.5cm]
\textsc{Del Duchetto} Francesco\\
\textsc{Di Luigi} William

\begin{minipage}{0.4\textwidth}
\begin{flushright}
\end{flushright}
\end{minipage}

\vfill

% Bottom of the page
{\large \today}

\end{center}
\end{titlepage}
% end titlepage

\pagenumbering{roman}

% Indice
\tableofcontents
\clearpage

\pagenumbering{arabic}

\section*{Introduzione}
La presente relazione si compone di tutte le prove effettuate in
laboratorio e comprende tutti i relativi algoritmi, implementati di
volta in volta in GNU Octave\footnote{Un linguaggio di programmazione
	ad alto livello utilizzato principalmente per il calcolo numerico.
	Spesso visto come un ``clone'' di MATLAB, col tempo si è evoluto
	fino ad avere anche dei costrutti non forniti dal rivale (ad esempio
	l'incremento \emph{C-style} delle variabili, il costrutto
	\texttt{do\dots until}).}. I codici inclusi sono stati inizialmente
scritti e testati per MATLAB; durante la preparazione della relazione
sono stati ottimizzati per GNU Octave (ad esempio, cambiando gli
incrementi \texttt{x = x + y;} in \texttt{x += y;}) utilizzando quindi
spesso e volentieri dei costrutti non compatibili con MATLAB. Tutti i
codici sono quindi testati e funzionanti sulla versione \texttt{3.6.4}
di GNU Octave, \emph{non si garantisce} invece il loro corretto
funzionamento su MATLAB.

\section{Numeri finiti (o di macchina)}
Questa esercitazione ha l'obiettivo di evidenziare le problematiche
relative alla rappresentazione dei numeri reali in un calcolatore:
infatti, tutti i numeri che utilizziamo hanno un numero \emph{finito}
di cifre e sono rapprensentati in memoria con la seguente codifica:
\vspace{0.3cm}

\begin{tabular}{|c|p{5cm}|p{9cm}|}
	\hline
	$\pm$ & esponente ($p$ cifre) & mantissa ($t$ cifre) \\
	\hline
\end{tabular}

\vspace{0.3cm}

Una cifra è riservata per l'indicazione del segno, $p$ cifre per la
rappresentazione dell'esponente e $t$ cifre per la rappresentazione
della mantissa. Lo standard IEEE 754 ha stabilito i valori di $p$ e
$t$ che vengono usati nei calcolatori moderni.

Chiamiamo $F(\beta,t,L,U)\subset\mathbb{R}$ l'insieme di tutti e soli
i reali rappresentabili in modo esatto nel calcolatore, dove $L$ e $U$
sono rispettivamente il valore minimo ed il valore massimo assumibili
da $p$ e dove $\beta$ si riferisce alla base utilizzata. Si può provare
che la cardinalità di $F(\beta,t,L,U)$ è pari a:
$$ 2(\beta-1)\beta^{t-1}\cdot(U-L+1) $$

\subsection{Precisione di macchina}
\testo{
	\textbf{Esercizio:}
	Realizzare una m-function che calcoli la precisione della macchina
	su cui lavorate.
}
\vspace{0cm}

\noindent
Con \emph{precisione di macchina}\footnote{GNU Octave fornisce il
	valore della precisione di macchina con il comando built-in
	\texttt{esp}.} intendiamo il più piccolo numero positivo
$\varepsilon$ tale che, sommato all'unità, produce una quantità
maggiore di 1. In altre parole, tale che:
$$ \operatorname{\mathit{fl}}(1 + \varepsilon) > 1 $$

\noindent
Segue la nostra implementazione dell'algoritmo per il calcolo della
precisione di macchina:

\source{octave}{../es1/precisione.m}

La precisione da noi rilevata lavorando con varibili a 64bit (doppia 
precisione) è: \texttt{2.22044604925031e-16}.

\subsection{Valutazione di un polinomio in un punto}
\testo{
	\textbf{Esercizio 1:}
	Realizzare una m-function che mediante lo
	schema di Horner valuti i seguenti polinomi su un set di punti e li
	rappresenti graficamente.	Confrontarne i tempi di calcolo con
	quelli ottenuti mediante una m-function che utilizzi l’algoritmo
	banale per la valutazione del polinomio.\\[0.2cm]
	\begin{tabular}{ p{9cm} l }
		$p(x)=x^6-6x^5+15x^4-20x^3+15x^2-6x+1$ & $1000$ punti in $[0.9,1.1]$ \\
		$p(x)= x^8 - 8 x^7 + 28 x^6 -7 x^4 +12 x^3 -4 x +1$ & $1000$ punti in $[-1,1]$ \\
	\end{tabular}
}
\vspace{0cm}

\noindent
In questo esercizio viene richiesto di scrivere una funzione che
valuti un polinomio di grado $n$ in un certo punto $x_0$ dati i
coefficienti $a_i$ per $i=1 \dots n$ (per comodità, l'array dei
coefficienti comincerà dal termine di grado massimo). Il modo più
immediato per farlo è seguire alla lettera la definizione:

$$ p(x) = \sum_{i=0}^n a_i x^i = a_0 + a_1 x + a_2 x^2 + \cdots + a_n
x^n $$

\noindent
L'implementazione risultante è la seguente:

\source{octave}{../es1/valuta_ingenuo.m}

\noindent
Notiamo che in questo modo eseguiamo $n$ addizioni e $2n$ prodotti:
possiamo rendere l'algoritmo più efficiente utilizzando lo
\emph{schema di Horner}, che è una riscrittura equivalente della
definizione:

$$ p(x) = a_0 + x(a_1 + x(a_2 + \cdots + x(a_{n-1} + a_n x)\cdots)) $$

\noindent
L'implementazione risultante è:

\source{octave}{../es1/valuta_horner.m}

\noindent
Si può facilmente notare che questa implementazione esegue $n$
addizioni ed $n$ prodotti. Di seguito, un confronto del tempo di
esecuzione impiegato dai due algoritmi per valutare un polinomio
all'aumentare del grado $n$, su un processore da 2.6 GHz:
\vspace{0.3cm}

\begin{tikzpicture}[scale=1]
	\begin{axis}[
		xlabel = Grado $n$ del polinomio,
		ylabel = Tempo di esecuzione ($\mu s$),
		legend pos = north west,
		grid=both
	]
	% valuta_ingenuo
	\addplot+[only marks, draw=blue, mark=o, mark size=2] file {../es1/valuta_ingenuo.dat};
	\addplot+[draw=blue, mark=none, smooth, forget plot] file {../es1/valuta_ingenuo.dat};
	% valuta_horner
	\addplot+[only marks, draw=red, mark=x, mark size=3] file {../es1/valuta_horner.dat};
	\addplot+[draw=red, mark=none, smooth, forget plot] file {../es1/valuta_horner.dat};
	% legenda
	\legend{schema ingenuo, schema di Horner}
	\end{axis}
\end{tikzpicture}

\testo{
	\textbf{Esercizio 2:}
	Realizzare una funzione Matlab che calcola il valore del polinomio 
	$p(x) = (x - 1)^6$ utilizzando le formule:
	\begin{itemize}
	\item $p_1(x) = x^6 - 6 x^5 + 15 x^4 - 20 x^3 + 15 x^2 - 6 x +1$
	\item $p_2(x) = (x - 1)^6$
	\item con lo schema di Horner.
	\end{itemize}
	e ne realizza il grafico in $[1-d, 1+d]$, per $d=0.1, 0.01, 0.008, 0.007, 0.005, 0.003$.
	Cosa succede al diminuire di $d$?
}
\vspace{0cm}

% Esegui ../es1/test6.m per aggiornare questi grafici
{\centering
\input{../es1/plot1.tex}\\
\input{../es1/plot2.tex}\\
\input{../es1/plot3.tex}\\
\input{../es1/plot4.tex}\\
\input{../es1/plot5.tex}\\
\input{../es1/plot6.tex}\\
}

In questo esercizio possiamo vedere che l'algoritmo di Horner è si più
performante dell'algoritmo brutale ma commette degli errori nel valutare 
il polinomio che non commetteremmo se utilizzassimo la forma concisa 
dello stesso polinomio. Questi errori sono dovuti al problema della 
cancellazione di cifre significative che in questo caso si verifica
prepotentemente quando l'algoritmo inizia a lavorare con valori prossimi
alla precisione di macchina.

\subsection{Calcolo di \texorpdfstring{$e^x$}{Lg}}
\testo{
	\textbf{Esercizio:}
	Realizzare una m-function che preso in
	input un valore di $x$, approssimi l'esponenziale $e^x$ mediante un
	troncamento ad $N$ termini dello sviluppo in serie di
	Taylor. Calcolate il valore esatto facendo uso della funzione di
	Matlab \texttt{exp(x)}.
}
\vspace{0cm}

\noindent
La \emph{funzione esponenziale} è definibile in diversi
modi: una definizione utile per approssimarne il valore con un
algoritmo iterativo è la sua espansione in serie di Taylor:

$$ e^x = \sum\limits_{i=0}^\infty{\frac{x^i}{i!}} =
1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}+\frac{x^4}{24}+\dots $$

\noindent
Segue la nostra implementazione del suddetto algoritmo:

\source{octave}{../es1/exp_instabile.m}

Provando a calcolare la funzione con argomenti negativi, notiamo che
nella sommatoria i termini in posizione pari sono positivi mentre
quelli in posizione dispari sono negativi: si introduce quindi il
\emph{fenomeno della cancellazione}, il quale porta all'amplificazione
degli errori già presenti sui numeri arrotondati dalla macchina.

Una prima tecnica per ridurre questo fenomeno è raggruppare i termini
in base al loro segno ed eseguire quindi una sola differenza:
$\sum\mathit{positivi} - \sum\mathit{negativi}$. Notiamo però che in
questo caso possiamo evitare del tutto le sottrazioni calcolando $e^x$
come il reciproco di $e^{-x}$, sarà necessario soltanto eseguire una
divisione aggiuntiva. La funzione, riscritta in modo da essere
numericamente stabile, è quindi:

\source{octave}{../es1/exp_stabile.m}

Con uno script preparato appositamente, abbiamo prodotto la seguente
tabella che mette a confronto i valori prodotti dai due algoritmi
esponendo anche il loro errore relativo rispetto al valore corretto,
assumendo ``corretto'' il valore restituito dalla funzione built-in
\texttt{exp()} di GNU Octave.
\vspace{0.3cm}

{\centering
\resizebox{\linewidth}{!}{
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
		x & \texttt{exp(x)} & \texttt{exp\_instabile(x)} & $\leftarrow$
		Errore relativo & \texttt{exp\_stabile(x)} & $\leftarrow$ Errore
		relativo \\
	\hline
	\csvreader[late after line=\\ \hline]
	{../es1/exp.dat} % Il nome del file
	{a=\a,b=\b,c=\c,d=\d,e=\e,f=\f}
	{\texttt{\a} & \texttt{\b} & \texttt{\c} & \texttt{\d} & \texttt{\e} & \texttt{\f}}
	\end{tabular}
}}
\vspace{0.3cm}

\noindent
Come volevasi dimostrare, per gli argomenti negativi notiamo un
incremento dell'errore relativo commesso dall'algoritmo numericamente
instabile: ovvero, man mano che l'argomento diminuisce, i risultati
prodotti sono sempre meno accurati.

\subsection{Calcolo della derivata}
\testo{
	\textbf{Esercizio:}
	Realizzare una m-function che approssimi
	la derivata delle seguenti funzioni nel punto specificato al
	diminuire di $h$:\\[0.2cm]
	\begin{tabular}{ p{6cm} l }
		$f(x)=2x^3 +3x^2 +2x+1$ & in $x=1$ \\
		$f(x)=\sin x$ & in $x=\frac\pi{6}$ \\
	\end{tabular}
}
\vspace{0cm}

\noindent
La nostra implementazione:
\source{octave}{../es1/derivate.m}

\noindent
Di seguito, due tabelle con le approssimazioni della derivata per le
due funzioni al diminuire di $h$:

\begin{tabular}{l l}
\resizebox{.45\linewidth}{!}{
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
		h & valore calcolato & valore reale & errore relativo \\
	\hline
	\csvreader[late after line=\\ \hline]
	{../es1/es4_1.dat} % Il nome del file
	{a=\a,b=\b,c=\c,d=\d}
	{\texttt{\a} & \texttt{\b} & \texttt{\c} & \texttt{\d}}
	\end{tabular}
}

\resizebox{.45\linewidth}{!}{
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
	\hline
		h & valore calcolato & valore reale & errore relativo \\
	\hline
	\csvreader[late after line=\\ \hline]
	{../es1/es4_2.dat} % Il nome del file
	{a=\a,b=\b,c=\c,d=\d}
	{\texttt{\a} & \texttt{\b} & \texttt{\c} & \texttt{\d}}
	\end{tabular}
}
\end{tabular}
\vspace{0.3cm}

Osserviamo che il valore calcolato con il nostro algoritmo cresce al diminuire 
di $h$ fino ad un certo punto, poi diversamente da come ci saremmo aspettati,
la precisione del valore ottenuto invece di aumentare diminuisce. Questo 
accade perchè quando $h$ inizia a diventare molto piccolo i due termini
al numeratore (nell'algoritmo) sono quasi uguali e l'operazione di 
differenza provoca la cancellazione di cifre significative.

\subsection{Approssimazione del valore di \texorpdfstring{$\pi$}{Lg}}
\testo{
	\textbf{Esercizio:}
	Realizzate 4 m-function che implementino i
	4 metodi di approssimazione del valore di $\pi$ visti a lezione:
	metodo di Archimede, metodo di Viete, metodo di Leibniz, metodo
	dello sviluppo in serie dell'arcoseno. Confrontate la stabilità e la
	velocità di questi algoritmi, mediante un grafico che riporti
	l'errore relativo al variare di $n$.
}
\vspace{0cm}

\noindent
Il grafico dell'errore relativo in funzione del numero $n$ di iterazioni:

% Esegui ../es1/test5.m per aggiornare questo grafico
{\centering
\input{../es1/plot7.tex}\\
}

\noindent
Come si può notare, %TODO completare questa frase

\subsubsection{Metodo di Archimede}
\source{octave}{../es1/pi1.m}

\subsubsection{Metodo di Viete}
\source{octave}{../es1/pi2.m}

\subsubsection{Metodo di Leibniz}
\source{octave}{../es1/pi3.m}

\subsubsection{Metodo dello sviluppo dell'arcoseno}
\source{octave}{../es1/pi4.m}

\section{Calcolo degli zeri di funzioni}
Il \textit{teorema degli zeri} per le funzioni continue afferma
che, data una funzione $f(x)$ continua su un intervallo chiuso e
limitato $[a,b]$ tale che $f(a)f(b) < 0$, siamo sicuri che
$\exists c \in [a,b] : f(c) = 0$.

L'approssimazione numerica degli zeri di una funzione deve tener
conto di diversi aspetti tra cui la \textit{convergenza}, la
\textit{velocità di convergenza}, la scelta di un
\textit{intervallo di convergenza}, i \textit{criteri d'arresto}
e la buona o cattiva posizione del problema.
%TODO continua

\testo{
	\textbf{Esercizio 1:}
	Per saldare il valore di un acquisto di
	20\,000 euro sono necessarie 5 rate annuali di 4800 euro. Qual è
	l'interesse applicato? Ricordando la relazione matematica che lega
	il valore attuale $P$, il pagamento annuale $A$, il numero di anni
	$n$, l'interesse $i$, ricavare l'interesse che soddisfa questa
	relazione, con i metodi visti a lezione.
	$$A = p \frac{i(1-i)^n}{(1+i)^n - 1}$$
}
\vspace{0cm}

\noindent
\textbf{Soluzione:}
Abbiamo definito una funzione dell'interesse $i$ come la differenza tra i due
membri dell'espressione che relaziona $A$, $p$, $n$, $i$, ovvero:
\begin{align*}
f(i) &= A - p \frac{i(1-i)^n}{(1+i)^n - 1} \\
		 &= 4800 - 20\,000 \frac{i(1-i)^5}{(1+i)^5 - 1}
\end{align*}
Ora, quando questa differenza vale zero, vuol dire che i due membri
dell'espressione iniziale sono uguali; quindi ci interessa semplicemente
trovare uno zero della funzione $f(i)$.

\begin{minted}{octave}
octave:1> f = @(i) 4800 - 20000 * (i*(1-i)^5) / ((1+i)^5-1);
octave:2> regula_falsi(f, -0.5, 1, 1e-15, 200)(end)
ans = -0.0262894061879719
\end{minted}

\testo{
	\textbf{Esercizio 2:}
	In una città gli abitanti del centro
	tendono a spostarsi nelle zone suburbane. È necessario studiare
	questo fenomeno per organizzare opportunamente le risorse. Sapendo
	che la popolazione urbana decresce secondo la seguente legge:
	$$P_{u}(t) = P_{u,max} e^{-k_{u} t} + P_{u, min}$$ e la popolazione
	suburbana cresce secondo la seguente legge:
	$$P_{s}(t) = \frac{P_{s,max}}{1 + \frac{P_{s, max}}{P_{0} - 1} e^{-k_{s} t}}$$ dove:
	$$P_{u, max} = 120\,000,\quad P_{u, min} = 60\,000,\quad k_{u} = 0.04,\quad
	k_{s} = 0.06,\quad P_{s, max} = 300\,000,\quad P_{0} = 5000$$
	Determinare, con i metodi visti a lezione, il tempo $\overline{t}$,
	in cui le due popolazioni sono uguali, ed i valori $P_{s}(\overline{t})$
	e $P_{u}(\overline{t}).$
}
\vspace{0cm}

\noindent
\textbf{Soluzione:}
Anche in questo caso abbiamo definito una nuova funzione $f(t)$, stavolta
però come la differenza tra la popolazione urbana e la popolazione
suburbana al tempo $t$:
\begin{align*}
f(t) &= P_{u}(t) - P_{s}(t) \\
		 &= P_{u,max} e^{-k_{u} t} + P_{u, min} - \frac{P_{s,max}}{1 + \frac{P_{s, max}}{P_{0} - 1} e^{-k_{s} t}} \\
		 &= 120\,000 e^{-0.04 t} + 60\,000 - \frac{300\,000}{1 + \frac{300\,000}{4999} e^{-0.06 t}}
\end{align*}
Anche questa volta quindi il problema si riduce a quello di trovare uno
zero di una funzione; in particolare, ecco l'istante in cui la popolazione
urbana eguaglia quella suburbana:

\begin{minted}{octave}
octave:1> f = @(t) 120000*exp(-.04*t)+60000-300000/(1+(300000/4999)*exp(-.06*t));
octave:2> regula_falsi(f, 0, 200, 1e-15, 100)(end)
ans =	50.2502414623546
\end{minted}

\testo{
	\textbf{Esercizio 3:}
	Calcolare gli zeri di ciascuna delle seguenti funzioni applicando
	ciascuno dei metodi visti a lezione (bisezione, regula falsi, newton
	e secanti), con un errore relativo minore o uguale a $10^{-5}$:\\[0.2cm]
	\begin{tabular}{ p{5cm} l }
		$f(x)=x^2-2x-\log x$ & nell'intervallo $[1,4]$ \\
		$f(x)=\log\frac{2}{3-x}$ & nell'intervallo $[-1,2]$ \\
	\end{tabular}
}
\vspace{0cm}

\noindent
\textbf{Soluzione:}
Tutti i metodi visti a lezione convergono agli zeri delle succitate funzioni,
ma con velocità diverse. In particolare, le iterazioni necessarie per calcolare
lo zero della prima funzione sono state:
\begin{itemize}
	\item 22 per il metodo di bisezione.
	\item 20 per il metodo della regula falsi.
	\item 7 per il metodo delle secanti.
	\item 6 per il metodo di Newton.
\end{itemize}
%TODO continuare

\testo{
	\textbf{Esercizio 4:}
	Determinare, con ciascuno dei metodi visti a lezione, tutte le
	radici della funzione $f(x)=x^3-1.9x^2-1.2x+2.5$ nell'intervallo
	$[-2,3]$, facendo uso del grafico per individuare i diversi intervalli di
	studio.
}
\vspace{0cm}

\noindent
Prima di tutto, visualizziamo il grafico della funzione nell'intervallo indicato.

% Esegui ../es2/test4.m per aggiornare questo grafico
{\centering
\input{../es2/plot8.tex}\\
}

\noindent
Come si può notare le radici sono tre e sono incluse negli intervalli
$[-1.5,-0.5]$, $[0.5,1.5]$, $[1.5,2.5]$. Utilizzando questi intervalli di studio
otteniamo le radici:

\begin{minted}{octave}
octave:1> f = @(x) x^3-1.9*x^2-1.2*x+2.5;
octave:2> bisezione(f, -1.5, -.5, 1e-15, 50)(end)
ans =	-1.12811894938073
octave:3> bisezione(f, .5, 1.5, 1e-15, 50)(end)
ans =	1.23783904618372
octave:4> bisezione(f, 1.5, 2.5, 1e-15, 50)(end)
ans =	1.79027990319701
\end{minted}

\subsection{Metodo di bisezione}
\source{octave}{../es2/bisezione.m}

\subsection{Metodo della regula falsi}
\source{octave}{../es2/regula_falsi.m}

\subsection{Metodo di Newton}
\source{octave}{../es2/newton.m}

\subsection{Metodo delle secanti}
\source{octave}{../es2/secanti.m}

\section{Metodi diretti per la soluzione di sistemi lineari, parte I}
Sono metodi che forniscono la soluzione esatta attraverso un numero finito
di passi. Il principio di base di tali metodi consiste nel trasformare 
il sistema (operando modifiche sulla matrice associata) in un sistema 
a risoluzione immediata. I sistemi sono in particolare:
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item sistemi diagonali;
	\item sistemi triangolari superiori;
	\item sistemi triangolari inferiori.
\end{itemize}
Risolvere un sistema diagonale è banale in quanto è sufficiente dividere
il vettore dei termini noti $b$ per il vettore che rappresenta la diagonale 
principale $a$ per ottenere il vettore delle soluzioni $x$.\par
Per risolvere sistemi triangolari invece è sufficiente utilizzare gli 
algoritmi di solstituzione all'indietro (per sistemi triangolari superiori) 
e in avanti (per sistemi triangolari inferiori).
\vspace{0.3cm}

\noindent
\Algoritmo di sostituzione all'indietro:
\source{octave}{../es3/bsub.m}
Algoritmo di sostituzione in avanti:
\source{octave}{../es3/fsub.m}
Quindi l'idea di base dei metodi diretti consiste nel fattorizzare la 
matrice $A$ di partenza con	il prodotto di due matrici $L$ e $R$, dove 
$L$ è la matrice triangolare inferiore e $R$ quella superiore. Tale 
fattorizzazione permette di risolvere un sistema lineare 
$$Ax = b \Rightarrow LRx = b$$
decomponendolo in due sistemi lineari più semplici, posto $y = Rx$, si 
ha $Ly = b$, quindi si risolvono di seguito due sistemi triangolari, quindi 
a risoluzione immediata:
$$
\begin{cases}
	Ly = b\\
	Rx = y
\end{cases}
$$
Il metodo di fattorizzazione di Gauss realizza la seguente fattorizzazione 
della matrice $A$:
$$PA = LR$$
dove $P$ è una matrice di permutazione che tiene conto degli eventuali 
scambi di righe, $L$ è una matrice triangolare inferiore che contiene i 
moltiplicatori e con elementi sulla diagonale uguali a 1, e $R$ è la 
matrice triangolare superiore ottenuta dall'eliminazione gaussiana.

Algoritmo di fattorizzazione di Gauss con pivotaggio a perno massimo:
\source{octave}{../es3/fatt_lu.m}
La complessità computazionale dell'algoritmo è $O(\frac{1}{3} n^3)$.
\vspace{0.3cm}

\testo{
	\textbf{Esercizio 1:}
	Realizzate uno script Matlab che :
	\begin{enumerate}
	\item Costruisca la matrice di Wilkinson di ordine $n=12$.
	\item Utilizzi la funzione \texttt{spy(A)} per visualizzare la
		struttura della matrice.
	\item Ne realizzi la fattorizzazione di Gauss con pivotaggio a perno
		massimo per colonne.
	\item Effettui una perturbazione del 5\% sull'elemento di posizione
		$(n,n)$ della matrice $R$, Sia $R_{p}$ la matrice $R$ con
		l'elemento $R(n,n)$ perturbato.
	\item Effettui il prodotto $A_{p} = L R_{p}$ e stimi l'errore
		relativo commesso sull'elemento $A_{p}(n,n)$, rispetto al valore
		esatto $A(n,n)$.
	\end{enumerate}
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}
L'errore relativo rilevato sull'elemento $A_{p}(n,n)$ è: 102.4.\par
Notiamo che la matrice $R$ nella decomposizione $LR$ di $A$ (dove $A$ è la matrice di
Wilkinson di ordine 12) presenta dei termini molto grandi e, come previsto a lezione,
tanto più i termini di $L$ ed $R$ sono grandi, tanto più una piccola perturbazione in una
delle due matrici si ripercuoterà pesantemente sull'errore propagato nella matrice
$A_p = L R$ (quella di Wilkinson è una matrice concepita appositamente per massimizzare
il valore dell'elemento R(n,n) che otteniamo dalla fattorizzazione di Guass).\par
Perturbando l'elemento in basso a destra di $R$ anche solo del 5\%
otteniamo un errore relativo nella stessa posizione tra $A$ iniziale e $A P$ di 102.4.\par
Questo esperimento ci conferma che il metodo di Gauss produce una fattorizzazioe
stabile in senso debole, cioè l'amplificazione dell'errore di un sistema perturbato
durante la fattorizzazione cresce col crescere degli elementi della matrice.
%TODO continuare


\testo{
	\textbf{Esercizio 2:}
	Sia dato il sistema lineare $$Ax=b$$ con
	$A$ matrice di Hilbert di ordine $n$ e $b$ termine noto la cui
	$i$-esima componente è data da $$b_{i} = \sum_{j=1}^{n}a_{i,j} \qquad
	i=1,\dots,n$$
	\begin{enumerate}
	\item Risolvete il sistema lineare in questione al variare di $n$
		tra 2 e 15 e calcolate l'errore relativo della soluzione calcolata
		con l'aritmetica finita rispetto a quella calcolata con
		l'aritmetica reale.
	\item Calcolare l'indice di condizionamento di $A$ al crescere di
		$n$.
	\end{enumerate}
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
		n & \texttt{errore relativo} & \texttt{indice di condizionamento}\\
	\hline
	\csvreader[late after line=\\ \hline]
	{../es3/es2.dat} % Il nome del file
	{a=\a,b=\b,c=\c}
	{\texttt{\a} & \texttt{\b} & \texttt{\c}}
	\end{tabular}
\end{center}
\vspace{0.3cm}

Notiamo che la matrice di Hilbert, nonostante sia simmetrica definita positiva, ha un indice di
condizionamento molto alto ed è di fatto un esempio di come, indipendentemente dalla stabilità
numerica degli algoritmi che si utilizzano, esistano problemi intrinsecamente mal posti.

\testo{
	\textbf{Esercizio 3:}
	Sia dato il sistema lineare $$Ax=b$$
	con $A$ matrice di Vandermonde di ordine $n$ generata dal vettore $x$
	costituito da $n$ valori equispaziati nell'intervallo $[0,1]$ e $b$
	termine noto la	cui $i$-esima componente è data da
	$$b_{i} = \sum_{j=1}^{n}a_{i,j} \qquad i=1,\dots,n$$
	\begin{enumerate}
	\item Risolvete il sistema lineare in questione al variare di $n$
		tra 2 e 15 e calcolate l'errore relativo della soluzione calcolata
		con l'aritmetica finita rispetto a quella calcolata con
		l'aritmetica reale.
	\item Calcolare l'indice di condizionamento di $A$ al crescere di
		$n$.
	\item Ripetere lo stesso esperimento con il caso in cui il vettore
		$x$ sia costituito da $n$ elementi equispaziati nell'intervallo
		$[1,100]$.
	\end{enumerate}
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}
\vspace{0.2cm}

\begin{tabular}{p{7.5cm} l}
\texttt{linspace(0, 1, n)} & \texttt{linspace(1, 100, n)}
\end{tabular}

\begin{multicols}{2}
\resizebox{.9\linewidth}{!}{
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		n & \texttt{errore relativo} & \texttt{indice di condizionamento}\\
		\hline
		\csvreader[late after line=\\ \hline]
		{../es3/es3_1.dat} % Il nome del file
		{a=\a,b=\b,c=\c}
		{\texttt{\a} & \texttt{\b} & \texttt{\c}}
	\end{tabular}
}
\columnbreak
\resizebox{.9\linewidth}{!}{
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		n & \texttt{errore relativo} & \texttt{indice di condizionamento}\\
		\hline
		\csvreader[late after line=\\ \hline]
		{../es3/es3_2.dat} % Il nome del file
		{a=\a,b=\b,c=\c}
		{\texttt{\a} & \texttt{\b} & \texttt{\c}}
	\end{tabular}
}
\end{multicols}
\vspace{0.3cm}

Anche la matrice di Vandermonde ha un indice di condizionamento molto alto:
di conseguenza, al crescere di $n$ notiamo una crescita dell'errore relativo.
Con l'aritmetica finita non si può far molto per evitare questo problema.

\testo{
	\textbf{Esercizio 4:}
	Costruire uno script Matlab che risolva il sistema lineare $Ax=b$,
	dove $A=\mathtt{hilb(10)}+\mathtt{eye(10)}$, essendo \texttt{eye(10)}
	la matrice identità di ordine 10. $b$ è il termine noto scelto in maniera
	tale che la soluzione del sistema lineare sia il vettore unitario.
	\begin{enumerate}
	\item Calcolare l'indice di condizionamento della matrice e l'errore
		relativo sulla soluzione.
	\item Perturbare l'elemento $b_1$ del termine noto dell'1\% e
		risolvere nuovamente il sistema lineare.
	\item Calcolare l'errore relativo sulla soluzione e confrontarlo con
		l'errore relativo sul termine noto.
	\end{enumerate}
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}
Indice cond: 5.821533e+00\par
Sistema originale:\par
\quad errore relativo: 2.220446e-16\par
Sistema perturbato:\par
\quad errore relativo: 4.312736e-03\par
Notiamo che la nostra matrice $A$, anche se differisce ``poco'' da quella di Hilbert, ha un
indice di condizionamento drasticamente più basso. Infatti l'errore relativo che otteniamo è
molto basso; quando perturbiamo dell'1\% uno dei termini noti otteniamo una soluzione
sensibilmente diversa da quella che ottenevamo prima (che a sua volta era molto vicina al
vettore unitario) ma comunque l'errore è piuttosto basso come possiamo notare.

\testo{
	\textbf{Esercizio 5:}
	Costruire uno script Matlab che risolva il sistema lineare $Ax=b$, dove
	$$
	A = \left( \begin{array}{cccc}
		10 & 1 & 4 & 0\\
		1 & 10 & 5 & -1\\
		4 & 5 & 10 & 7\\
		0 & -1 & 7 & 9\end{array} \right), \quad
		b = \left( \begin{array}{c} 15\\ 15\\ 26\\ 15 \end{array} \right)
	$$
	\begin{enumerate}
	\item Calcolare l'indice di condizionamento della matrice $A$ e
		risolvere il sistema lineare facendo uso della fattorizzazione di
		Gauss con pivotaggio a perno massimo per colonne.
	\item Perturbare l'elemento $b_1$ del termine noto dell'1\% e
		risolvere nuovamente il sistema lineare.
	\item Calcolare l'errore relativo sulla soluzione e confrontarlo con
		l'errore relativo sul termine noto.
	\end{enumerate}
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}
Indice di condizionamento: 6.260800e+04
Errore relativo sul termine noto: 2.112676e-03
Errore relativo sulla soluzione: 1.509545e+04
Come si evince dall'indice di condizionamento la matrice è mal condizionata: infatti,
l'errore relativo sulla soluzione è drasticamente più alto di quello sul termine noto (ovvero a
una perturbazione piccola su di un termine noto corrisponde una grande perturbazione sulla
soluzione).

\section{Metodi diretti per la soluzione di sistemi linerari, parte II}
In questa esercitazione abbiamo analizzato altri due tipi di matrici
facilmente risolubili:
\begin{itemize}
	\item matrici tridiagonali;
	\item matrici simmetriche e definite positive.
\end{itemize}
Le matrici tridiagonali sono costituite da tutti zero tranne sulla 
diagonale principale, sulla diagonale immediatamente sotto a quella principale
e su quella immediatamente sopra.\par
Per risolvere il sistema associato ad una matrice tridiagonale utilizzeremo
l'algoritmo di Gauss per matrici tridiagonali (che ha complessità computazionale
lineare):

\source{octave}{../es4/fatt_tri.m}

Una matrice è simmetrica e definita positiva se: 
$$ A = A^T \quad \text{e} \quad x^T A x > 0; \quad \quad \forall x \neq 0, \quad x \in \mathbb{R}^n $$
Teorema di Cholesky:\par
Sia $A$ una matrice simmetrica e definita positiva allore esiste $L$ una
matrice triangolare inferiore con elementi diagonali positivi tale che 
$$A = L L^T$$
Su questo teorema si fonda l'algoritmo di fattorizzazione di Cholesky:

\source{octave}{../es4/cholesky.m}

Come vediamo il metodo può essere usato anche come test per controllare
se la matrice $A$ è definita positiva. In oltre essa è stabile in senso
forte e il suo algoritmo ha una complessità dimezzata rispetto a quella
di Gauss per matrici piene.
 
%TODO intro
\testo{
	\textbf{Esercizio 1:}
	Sia $A$ una matrice tridiagonale, i cui valori diagonali sono 
	memorizzati nel vettore $a, a_i=2, i=1,\dots,n$, i valori della
	codiagonale superiore sono memorizzati nel vettore $b, b_i=-1, i=2,\dots n$,
	e i valori della codiagonale superiore sono memorizzati nel vettore 
	$c,	c_i=-1, i=1,\dots n-1$. Realizzare uno script Matlab che risolva il
	sistema lineare $Ax=t$, dove $t$ è il termine noto scelto in maniera tale
	che la soluzione del sistema sia il vettore unitario, sia con il metodo
	di Gauss per matrici tridiagonali che con il metodo di Gauss per matrici
	piene, al variare dell'ordine $n$ della matrice.
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
	\hline
		n & \texttt{tempo tridiagonale (s)} & \texttt{tempo piena (s)}\\
	\hline
	\csvreader[late after line=\\ \hline]
	{../es4/es1.dat} % Il nome del file
	{a=\a,b=\b,c=\c}
	{\texttt{\a} & \texttt{\b} & \texttt{\c}}
	\end{tabular}
\end{center}
\vspace{0.3cm}

Come si poteva facilmente prevedere, dato che la complessità dei due algoritmi è $O(n)$ per la
fattorizzazione di matrici tridiagonali e $O(n^3)$ per la fattorizzazione di matrici piene, i tempi di
esecuzione sono drasticamente diversi. Al crescere di $n$, come si vede dalla tabella qui sopra,
l'algoritmo lineare ha un tempo proporzionale a $n$, l'altro invece ha un tempo proporzionale al
cubo di $n$. Chiaramente però, l'algoritmo lineare non è applicabile laddove la matrice in input non
sia di tipo tridiagonale.

\testo{
	\textbf{Esercizio 2:}
	Costruire una matrice simmetrica di ordine $n=3000$, nel seguente modo:\\
	\texttt{A = rand(3000);}\\
	\texttt{B = A' * A;}\\
	Verificare con l'algoritmo di Fattorizzazione di Cholesky se la 
	matrice $B$ sia definita positiva. In caso positivo, risolvere il 
	sistema lineare $Bx=y$, con $y$ termine noto scelto in maniera tale 
	che la soluzione del sistema lineare sia il vettore unitario,
	\begin{itemize}
	\item Facendo uso della fattorizzazione di Cholesky.
	\item Facendo uso della fattorizzazione di Gauss.
	\end{itemize}
	Confrontare i tempi	dei due metodi per il calcolo della fattorizzazione.
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}
[Abbiamo usato n=1000 perché con 3000 era troppo lento]
\begin{itemize}
	\item Cholesky: 16.646649224971330 secondi
	\item Gauss: 39.467388453001711 secondi
\end{itemize}
Come sapevamo già dalla teoria, l'algoritmo di Cholesky ha una complessità di circa $\frac{1}{6} n^3$
mentre Gauss ha una complessità di circa $\frac{1}{3} n^3$ quindi ci aspettiamo che il primo impieghi
grossomodo la metà del tempo impiegato dal secondo.

\testo{
	\textbf{Esercizio 3:}
	Costruire una matrice $A$ simmetrica e definita positiva seguendo 
	la condizione sufficiente affinché una matrice simmetrica sia 
	definita positiva. Risolvere il sistema lineare $Ax=b$, con $b$
	termine noto scelto in maniera tale che la soluzione sia il vettore
	unitario, mediante la fattorizzazione di Cholesky.
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}
Una condizione sufficiente affinché una matrice $A$ sia simmetrica e 
definita positiva è che per ogni riga $i$, l'elemento in posizione $(i, i)$
abbia modulo maggiore della somma dei moduli degli elementi della riga $i$
(escludendo l'elemento $(i, i)$ stesso).\par 
Possiamo costruire una matrice simmetrica definita positiva quindi nel 
seguente modo: creiamo una matrice casuale (con la funzione $rand()$), 
ne estraiamo la parte inferiore (con $tril()$) e la replichiamo,
trasposta, nella parte superiore. Arrivati a questo punto abbiamo una 
matrice simmetrica.
Per renderla anche definita positiva ci basta modificare la diagonale 
principale assegnando all'elemento $(i, i)$ la somma di tutti gli 
elementi nella stessa riga aumentata di 1 (in modo da essere sicuri che 
la condizione sia soddisfatta).\par \vspace*{1\baselineskip}
Una matrice, prodotta da questo algoritmo è la seguente:
$$
A = \left( \begin{array}{ccccc}
7.2293 & 0.7345 & 0.2270 & 0.6905 & 0.9378\\
0.7345 & 4.0667 & 0.4930 & 0.1706 & 0.0441\\
0.2270 & 0.4930 & 6.1840 & 0.8027 & 0.4330\\
0.6905 & 0.1706 & 0.8027 & 5.9736 & 0.5034\\
0.9378 & 0.0441 & 0.4330 & 0.5034 & 4.1245\end{array} \right)
$$

\subsection{Fattorizzazione di Gauss}
%TODO

\subsection{Fattorizzazione di Cholesky}
%TODO

\section{Metodi iterativi per la soluzione di sistemi lineari}
%TODO intro

\testo{
	\textbf{Esercizio 1:}
	Costruire uno script Matlab che presa in input:
	\begin{itemize}
	\item la matrice $A$ di ordine $n$,
	\item il termine noto $b$ scelto in maniera tale che la soluzione 
		del sistema $Ax=b$ sia il vettore unitario, 
	\item il vettore soluzione iniziale \texttt{x0 = zeros(n,1)}, 
	\item il numero massimo di iterazioni \texttt{maxiters = 3000},
	\item la precisione \texttt{prec = 1e-5},
	\end{itemize}
	risolva, se possibile, usando i tre metodi visti i seguenti sistemi 
	lineari e grafichi l'errore relativo ad ogni iterazione. Confrontare il
	raggio spettrale e il numero di iterazioni date in 
	output dall'esecuzione di ciascun metodo.
	$$
	A = \left( \begin{array}{ccc}
		3 & 0 & 4 \\
		7 & 4 & 3\\
		-1 & -1 & -2\end{array} \right),
	B = \left( \begin{array}{cccc}
		5 & 0 & -1 & 2\\ 
		-2 & 4 & 1 & 0\\ 
		0 & -1 & 4 & -1\\ 
		2 & 0 & 0 & 3\end{array} \right),
	C = \left( \begin{array}{cccccc}
		3 & -1 & 0 & 0 & 0 & -1\\ 
		-1 & 3 & -1 & 0 & -1 & 0\\ 
		0 & -1 & 3 & -1 & 0 & 0\\ 
		0 & 0 & -1 & 3 & -1 & 0\\
		0 & -1 & 0 & -1 & 3 & -1\\
		-1 & 0 & 0 & 0 & -1 & 3\end{array} \right)
	$$

	$D$ = \textit{matrice tridiagonale di ordine 10, con elementi
		diagonali uguali a 4, elementi della codiagonale superiore
		uguali a -1, elementi della codiagonale inferiore uguali a -1;}
	\vspace{0.1cm}

	$E$ = \textit{matrice tridiagonale di ordine 10, con elementi
			diagonali uguali a 2, elementi della codiagonale superiore
			uguali a -1, elementi della codiagonale inferiore uguali a -1.}
	\vspace{0.3cm}

	Sperimentare i metodi di Jacobi e Gauss-Seidel sulle matrici $A$ e
	$B$.	Sperimentare i metodi di Jacobi, Gauss-Seidel e Gauss-Seidel
	con rilassamento sulle matrici $C$, $D$ ed $E$.
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}\\
Utilizzando il metodo di Jacobi il sistema associato alla matrice $A$ 
non converge infatti il raggio spettrale della matrice d’iterazione è 
$rho = 1.374859374958848$. Questa condizione fa bloccare l’esecuzione 
della funzione perché siamo certi che il sistema non convergerà dato che
il raggio spettrale deve essere strettamente minore di 1.\par
Il metodo di Gauss-Seidel riesce invece a risolvere il sistema, con raggio
spettrale $rho = 0.125$ riportando questi errori:

%TODO grafico con errori 

Entrambi i metodi riescono invece ad approssimare il sistema associato 
alla matrice $B$ ottenendo i seguenti errori:

%TODO grafico con errori

Come possiamo osservare dai grafici logaritmici l’algoritmo di 
Gauss-Seidel riesce ad approssimare più velocemente la soluzione del 
sistema rispetto al metodo di Jacobi.

%TODO grafici per le altre tre matrici

In queste ultime 3 matrici vediamo che il sistema associato converge sia
con	il metodo di Jacobi che il metodo di Gauss-Seidel, infatti osservando
le tre matrici notiamo che esse son tutte a diagonale strettamente 
dominante che è una condizione sufficiente per la convergenza con questi
metodi.\par
Con il metodo di Gauss Seidel effettuiamo un rilassamento sulla matrice 
iniziale per ottenere una convergenza nettamente più rapida rispetto 
anche allo stesso metodo di Gauss-Seidel senza rilassamento. Questo 
metodo infatti è usato per accelerare la convergenza quando questa sia 
troppo lenta con i metodi tradizionali ma anche per ottenere la 
convergenza con sistemi che non convergono sempre con i metodi precedenti.\par 
Naturalmente convergenza più rapida coincide con un minor numero di 
iterazioni e raggio spettrale minore. Troviamo conferma nei grafici in 
cui vediamo appunto che il valore di $omega$ in cui abbiamo il picco più 
basso del valore del raggio spettrale corrisponde allo stesso valore di 
$omega$ in cui otteniamo il minor numero di iterazioni.\par
Possiamo osservare nell'ultimo grafico che l'accelerazione della 
convergenza cresce considerevolmente anche su matrici in cui il raggio 
spettrale della matrice d'iterazione $T$ aveva un valore molto alto 
(quasi 1).


\subsection{Metodo di Jacobi}
%TODO

\subsection{Metodo di Gauss-Seidel}
%TODO

\subsection{Metodo di Gauss-Seidel con rilassamento}
%TODO

\section{Interpolazione polinomiale}
%TODO intro

\testo{
	\textbf{Esercizio 1:}
	Note le coppie $(x_i, y_i), i=0,\dots,n$ dove i punti $x_i$ possono
	essere:
	\begin{enumerate}
	\item equidistanti nell'intervallo $[-1, 1]$,
	\item scelti con la seguente formula
		$$x_i = \cos \left(\frac{1+2i}{2(n+1)}\pi \right),\qquad i=0,\dots,n$$
		(zeri del polinomio di Chebishev).
	\end{enumerate}
	ed $y_i, i=0,\dots,n$ sono dati da $y_i = f(x_i)$, cioè il vettore
	ottenuto valutando nei punti $x_i$ le seguenti funzioni:
	\begin{enumerate}
	\item $f(x) = \frac{1}{1+25x^2}$
	\item $f(x) = |x|$
	\end{enumerate}
	Realizzare uno script Matlab che permetta di calcolare il polinomio 
	interpolatore di Lagrange ed il polinomio interpolatore di Newton e 
	valutarli al crescere di $n$,	numero di osservazioni conosciute, in
	$m$ punti, $m>n$, scelti equidistanti dell'intervallo $[-1,1]$. 
	(scegliere $m=1000$).
	\vspace{0.3cm}

	Rappresentare in un grafico, il polinomio interpolatore, la funzione
	che ha generato i dati negli $m$ punti di valutazione e l'errore 
	commesso punto per punto come differenza in valore assoluto tra il 
	polinomio interpolatore e la funzione che ha generato i dati.
	\vspace{0.3cm}

	Cosa succede al crescere del numero delle osservazioni conosciute?	
	Il tipo di scelta dei punti $x_i$ influenza il comportamento del 
	polinomio interpolatore? Confrontare dei tempi di esecuzione dei due
	metodi per la valutazione	dei polinomi in $m$ punti. Confrontare
	graficamente i risultati, con quelli che si ottengono	risolvendo
	facendo uso delle \textit{spline} interpolanti.
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}
Di seguito riportiamo i grafici, relativi alle interpolazioni richieste 
e dei rispettivi errori rispetto alla funzione originale, per il caso 
dei valori equidistanti in [-1,+1] (scelta [1] per i punti $x_i$ e scelta
[1] per i punti $y_i$), con $n=5$, $n=10$, $n=15$.
All'aumentare di $n$ osserviamo che l'errore diminuisce al centro mentre 
presenta grandi variazioni agli estremi dell'intervallo (scegliendoli 
come radici del polinomio di Chebishev questo non succederebbe).\par
%TODO grafici dei polinomi interpolanti e rispettivi errori
Confronto dei tempi di esecuzione per $n=15$\par
Tempo di esecuzione di Lagrange: 0.024781361876998 s\par
Tempo di esecuzione di Newton: 0.003470552821658 s\par
I tempi di esecuzione confermano che la complessità del metodo
di Lagrange è maggiore di quella di Newton. Infatti è dell'ordine
di $MN^2$ mentre quella di Newton è dell'ordine di $NM+N^2$ ($M$ è
molto più grande di $N$).
Di seguito riportiamo gli stessi grafici di prima con i punti $x_i$
scelti come radici del polinomio di Chebishev.
In questi grafici osserviamo che, diversamente da quando abbiamo
scelto i valori $x_i$ equidistanti in [-1, +1], il polinomio converge
alla funzione che genera i dati.

\testo{
	\textbf{Esercizio 2:}
	Realizzare uno script Matlab che permetta all'utente di inserire in
	maniera interattiva facendo click sulla finestra grafica i punti di
	coordinate $(x_i, y_i),\quad i=0,\dots,n$, dei punti $P_i$ che si
	vogliono interpolare. L'utente valuti se:
	\begin{enumerate}
	\item I punti $P_i$ sono tali da poter rappresentare punti
		appartenenti ad una funzione e quindi scelga di interpolarli
		mediante funzioni interpolanti (polinomio interpolante di
		Lagrange, Newton e spline interpolante),
	\item I punti $P_i$ sono tali da poter rappresentare punti
		appartenenti ad una curva e quindi scelga di interpolarli
		mediante curve interpolanti (mediante Lagrange, Newton e
		spline).\par
		In questo caso lo script deve:
		\begin{enumerate}
		\item Costruire il vettore $t$ da associare alle
			coordinate $(x_i, y_i),\quad i=0,\dots,n$, secondo la regola
			della lunghezza della corde, cioè:
			$$
				t_i =
				\begin{cases}
					0, & \text{se}\ i=0 \\
					t_{i-1} + \| P_i-P_{i-1}\|_2, & \text{se}\ i>0
				\end{cases}
			$$
			e normalizzare dividendo ogni termine per $t_n$.
		\item Risolvere due problemi di interpolazione, uno per 
			ciascuna componente parametrica della curva, scegliendo 
			tra interpolazione polinomiale con Newton, e 
			interpolazione con le spline.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
}
\vspace{0cm}

\textbf{Soluzione:}
%TODO grafico e spiegazione

\subsection{Polinomio interpolatore di Lagrange}
%TODO

\subsection{Polinomio interpolatore di Newton mediante differenze divise}
%TODO

\subsection{Interpolazione mediante spline}
%TODO

\section*{Algoritmo}

\vspace{0.2cm}
\begin{algorithmic}[1]
\Function{LeggiAlbero}{$s$ \textbf{by reference}}
		\State $t = $ \textsc{NextToken($s$)}
		\State $u = new $ \textsc{Node($t$)}
		\If {$t.type$ \textsc{is} \textit{operator}}
			\State $u.left \gets$ \textsc{LeggiAlbero($s$)}
			\State $u.right \gets$ \textsc{LeggiAlbero($s$)}
		\ElsIf {$t.type$ \textsc{is} \textit{function}}
			\State $u.left \gets$ \textsc{LeggiAlbero($s$)}
		\EndIf
		\State \Return $u$
\EndFunction
\end{algorithmic}
\vspace{0.2cm}

\end{document}
